\chapter{Zaklju\v cak}

Ovaj rad se bavio dvema me\dj usobno povezanim ograni\v cenjima standardnog \en{Ethereum} naloga u vlasni\v stvu korisnika (\en{EOA}): odsustvom vi\v sepotpisne autorizacije i lo\v sim korisni\v ckim iskustvom pri deponovanju \en{ERC20} tokena, koje standard \en{ERC20} name\' ce kroz obavezan par transakcija $approve()$ i $transferFrom()$ \cite{erc20}. Predlo\v zeno re\v senje kombinuje vi\v sepotpisni pametni ugovor sa $M$-od-$N$ modelom autorizacije i \en{EIP-7702} mehanizmom delegacije koda \cite{eip7702}, \v cime se korisniku omogu\' cava da u jednoj transakciji atomski odobri i deponuje sredstva u vi\v sepotpisni ugovor, bez ustupanja ijednog dela kontrole nad samim nalogom.

Demonstracioni scenario iz tre\' ceg poglavlja potvrdio je ovaj pristup stvarnim transakcijama izvr\v senim na \en{Sepolia} mre\v zi: klasi\v can depozit, bez aktivne delegacije, zahtevao je dve odvojene transakcije i ukupno 113.695 gasa, dok je isti depozit uz aktivnu \en{EIP-7702} delegaciju izvr\v sen u jednoj transakciji sa 69.949 gasa - u\v steda od pribli\v zno 38\% gasa uz jedno umesto dva potpisivanja. Ovaj rezultat pokazuje da \en{EIP-7702} mo\v ze zna\v cajno unaprediti korisni\v cko iskustvo bez potrebe za potpunom migracijom naloga na nov\v canike implementirane  uz pomo\' c pametnog ugovora (\en{smart contract wallets}).

\section{Ograni\v cenja}

Trenutna implementacija je testirana isklju\v civo na \en{Sepolia} testnoj mre\v zi i nije pro\v sla nezavisnu bezbednosnu reviziju, \v sto je preduslov za bilo kakvo razmatranje upotrebe na glavnoj \en{Ethereum} mre\v zi. Upravljanje privatnim klju\v cem oslanja se na direktan unos ili generisanje klju\v ca i \v sifrovanje lozinkom, bez podr\v ske za standardizovane mnemoni\v cke fraze (\en{BIP-39}) \cite{bip39} ili hardverske nov\v canike - re\v senje pogodno za demonstracioni karakter ovog rada, ali nedovoljno za produkcionu upotrebu.

Fokus rada je namerno ograni\v cen na vi\v sepotpisni ugovor i \en{EIP-7702} delegaciju. Ekstenzija sadr\v zi i ugovor za dru\v stveni oporavak naloga (\en{Social Recovery}), kao i podr\v sku za vi\v sepotpisne transakcije u nativnoj \en{ETH} valuti, ali oba ostaju van domena ovog rada jer ne uklju\v cuju \en{EIP-7702} delegaciju niti dodatno osvetljavaju njen doprinos korisni\v ckom iskustvu.

\section{Budu\' ci rad}

Nekoliko pravaca mogu\' ce je izdvojiti za dalji razvoj sistema. Pre bilo kakvog razmatranja upotrebe na glavnoj mre\v zi, neophodna je nezavisna bezbednosna revizija ugovora \texttt{MultiSig} i \texttt{Approver}, kao i uskla\dj ivanje upravljanja privatnim klju\v cem sa uobi\v cajenom praksom industrije (\en{BIP-39} mnemoni\v cke fraze, integracija sa hardverskim nov\v canicima). Prikaz istorije transakcija putem javnog \en{API}-ja (npr. \en{Etherscan}) i podr\v ska za vi\v se \en{Ethereum} mre\v za istovremeno predstavljaju prirodno pro\v sirenje korisni\v ckog interfejsa.

Sa aspekta same \en{EIP-7702} delegacije, obrazac primenjen u ovom radu - objedinjavanje vi\v se uzastopnih poziva u jednu transakciju putem privremenog pona\v sanja poput pametnog ugovora - nije ograni\v cen na depozit \en{ERC20} tokena u vi\v sepotpisni ugovor. Isti pristup mogao bi se primeniti na bilo koji tok koji danas zahteva vi\v se odvojenih transakcija, \v cime bi \en{EIP-7702} mogao postati op\v sti mehanizam za pobolj\v sanje korisni\v ckog iskustva u \v sirem skupu \en{Ethereum} aplikacija.
